# Общее

Допускается выполнение работы в группах до трех человек.

При нехватке вычислительных ресурсов, допускается объединение нескольких ПК в сеть для распределения нагрузки.

Допускается использование бесплатных виртуальных машин в облаках Amazon, Azure, Yandex, и т.д.

Допускается использование опыта коллег.

Очная защита работ не требуется.

Отчеты и вопросы принимаются на почту [rva@fb.tusur.ru](mailto:rva@fb.tusur.ru).

Для получения зачета необходимо сдать отчеты по 4 практикам и 3 лабораторным.

Консультации проходят по субботам, в 15:00, в 805улк.

# Практика 1. VPN

1. Требуется три VM (допускается не виртуальные): linux-client, windows-client и linux-server
2. На linux-server необходимо установить и настроить произвольный VPN-server (например OpenVPN, Wireguard, ipsec) с поддержкой шифрования
3. Подключить к созданной виртуальной сети linux-client и windows-client
4. Настроить принудительное использование DNS-сервера 1.1.1.1 при подключении к виртуальной сети
5. Снять дамп трафика (tcpdump) из виртуальной сети, доказывающий работу шифрования в ней

OpenVPN с недавнего времени имеет web-интерфейс значительно упрощающий его настройку.

\\cesir\VM1\OpenVPN -- вспомогательные файлы, которые могут пригодиться

# Практика 2. route и iptables

1. Настроить маршруты (route) на VM linux-client так, что:
    - трафик до 1.1.1.1 проходит через VPN
    - трафик до 8.8.8.8 проходит через VPN
    - трафик до виртуальной сети проходит через VPN
    - весь остальной трафик не проходит через VPN, а идет по основному каналу

2. Настроить правила iptables на VM linux-server так, что:
    - весь входящий на 10022 порт трафик перенаправляется на 22 порт linux-client
    - блокировать весь входящий трафик на 22 порт
    - блокировать весь промежуточный трафик до 8.8.8.8
    - перенаправить весь промежуточный трафик по 80 порту на 80 порт linux-server
    - поднять на linux-server любой веб-сервер на 80 порту, чтобы проверить работу предыдущего пункта

# Практика 3. DNS

1. Установить и настроить на одной из VM практик 1-2 DNS-сервер на выбор
2. Задействовать данный DNS-сервер в качестве основного на остальных VM
3. VM должны сохранить возможность разрешения доменных имен сети Интернет
4. Добавить на DNS-сервер A-запись, связывающую доменное имя вида xyz.fb.tusur с одной из VM
5. Добавить на DNS-сервер CNAME-запись, связывающую доменное имя вида xyz725.fb.tusur с записью xyz.fb.tusur из предыдущего пункта
6. Изучить утилиты dig/nslookup

# Практика 4. Docker

1. Установить docker на одну из VM предыдущих практик (ставить лучше на linux, причем с официального сайта)
2. Создать docker-контейнер
3. Написать и развернуть внутри контейнера приложение, принимающее через открытый порт число, и возвращающее клиенту список его множителей, причем протокол общения с клиентом, а также между контейнерами не принципиален
4. Максимальное число настроек должно быть вынесено в Dockerfile (изучить синтаксис Dockerfile, его ключевые слова)
5. Изучить базовые приемы работы с docker:
    - создание и удаление контейнеров
    - запуск и остановка контейнеров
    - просмотр списка контейнеров и образов
    - запуск контейнеров с Docker-hub
    - использование шелла внутри контейнера
    - и т.п.

Допускается использование альтернативных систем контейнеризации (cgroups, lxc, jails, Solaris Containers, OpenVZ), с учетом их особенностей, при условии выполнения (обоснования невыполнения) всех требований практики.

# Лабораторная 1. Непротиворечивость и репликация

Цель работы – разработать систему, состоящую из нескольких серверов (2-3) и клиентов (2-3). На серверах хранятся реплицированные файлы. Один из серверов является главным - хранит актуальный список файлов и состояние файлов. Остальные (резервные) серверы "синхронизируются" с главным сервером.

При обращении к любому из серверов любой клиент должен получать (просматривать) актуальную версию файла. На главном сервере клиент может изменить содержимое файла, добавить или удалить файл.

При добавлении или удалении файла клиентом сервер должен "продвинуть" информацию об этих изменениях на другие серверы, чтобы клиент при работе со всеми серверами видел актуальный список файлов. Т.е. должен сообщить остальным серверам, на которых хранятся реплики, о том, что в файловой системе произошли изменения.

При изменении файла на главном сервере актуальное содержимое файла "извлекается" остальными серверами. Т.е. актуальное содержимое файла загружается на резервный сервер только тогда, когда клиент запрашивает изменённый файл.

**Примечание. Файлы могут быть заменены на любые другие информационные структуры - массивы чисел, строки, списки и т.д.**

# Лабораторная 2. Ansible

1. Написать роль, которая:
    - устанавливает: vim, nginx, mc, htop, последнюю версию docker (с оф. сайта)
    - устанавливает временную зону UTC+7
    - отключает IPv6
    - создает пользователя administrator и добавляет его в sudoers

2. Написать playbook, который выполняет написанную роль, причем все возможные параметры должны быть вынесены в переменные роли

3. Просмотреть и осознать список модулей Ansible, возможности Jinja2, YAML

# Лабораторная 3. GitLab CI

1. Создать проект на gitlab.com
2. Настроить GitLab CI таким образом, что:
    - pipeline состоит из шагов build, test, staging и deploy
    - На шаге build происходит сборка вашего проекта
    - На шаге test происходит тестирование проекта, собранного на шаге build
    - На шаге staging происходит подготовка проекта к развертыванию, при условии прохождения тестов на прошлом шаге
    - На шаге deploy подготовленный проект загружается на сервис GitLab Pages, причем этот шаг запускается вручную

[Пример](https://gitlab.com/firolunis/ci-example)
